
_4\. 1507年5月，马克西米利安在康斯坦茨，宣布迁往罗马。与威尼斯的战争 康布雷同盟 阿纳德罗战役。威尼斯人的苦难。尤利乌斯二世与共和国和解。驱逐法国人的计划。尤利乌斯放逐费拉拉公爵。路易十二的愤怒。 图尔宗教会议。博洛尼亚前的肖蒙。尤利乌斯在米兰多拉 博洛尼亚失守 刺杀阿里多西。比萨会议的召开。马克西米利安和教皇。拉特兰会议的任命。教皇生病。罗马的民主运动。庞培-科隆纳和罗马男爵_。

在列强联盟的帮助下，朱利叶斯二世想要羞辱威尼斯共和国，从它手中夺回罗马涅。他回国后不久，就任命让-德-特雷穆耶、路易-德-昂布瓦兹、勒内-德-普里三位法国人和著名的托莱多的希梅内斯为红衣主教，加入法国和西班牙。而早在 1504 年 3 月，他就向法国、西班牙和马克西米利安的宫廷派遣了圣座大使，煽动这些大国与威尼斯开战，因为威尼斯的权力欲望有可能吞噬教皇国和意大利。但路易十二世给他带来了困难，因为他仍与威尼斯保持着联盟关系，并与马克西米利安关系紧张。他怀疑皇帝计划在米兰恢复斯福尔扎家族的统治。马克西米利安因儿子菲利普的去世而动摇；他的王朝现在寄希望于他的孙子查理，一个七岁的孩子，不确保他在西班牙和帝国的继承权是多么困难。他现在想做一件大事，前往意大利，在罗马加冕，最终恢复帝国的权利，将德意志再次提升到它曾经跌落过的高度，而法国则通过占有米兰获得了如此可怕的成就。1507 年 5 月，在康斯坦茨举行的盛大帝国议会上，他向议会提出了这一计划，议会批准了他的帝国之旅。

当他告知教皇他想参加加冕礼时，教皇却极力回避。这次罗马之行有可能激怒整个意大利，甚至有可能颠覆意大利。法国和威尼斯都表示反对；只有瑞士各州于 1508 年 1 月 29 日在卢塞恩举行的议会上宣布，他们不想成为皇帝的障碍。2 月 3 日，马克西米利安在特伦托大教堂举行了庆典，古尔克主教马蒂亚斯-朗在庆典上宣布迁都罗马。从此，马克西米利安自称为 "神圣罗马帝国皇帝"，教皇没有对这一称号提出抗议。马克西米利安通过这一晚期创新表达了这样一个原则，即在德意志的持续皇权独立于教皇的加冕。

在法国人的支持下，威尼斯人拒绝皇帝通过他们的国家。他们在各地击退了皇帝的军队；他们的战地指挥官阿尔维亚诺（Alviano）沾沾自喜。他们占领了戈里齐亚、的里雅斯特和菲乌梅。马克西米利安总是缺乏资金，意志也不坚定，他对这场战役感到厌倦，于是在 1508 年 4 月 30 日与威尼斯达成了为期三年的休战协议。他对这个嘲笑他的国王陛下的共和国深恶痛绝。现在，他找到了法国国王，法国国王对威尼斯人感到愤怒，因为他们在他不知情的情况下与皇帝达成了协议。因此，威尼斯人战争出乎意料地支持了教皇的意图。

圣马可共和国的大胆自负对当时的所有国家来说都是可怕的。它仍然只统治着亚得里亚海，即威尼斯的海域；它的旗帜仍然飘扬在所有黎凡特海域；坎迪亚、塞浦路斯和许多外国海岸都服从它。但是，由于印度海路的发现和土耳其势力的强大，她面临着一场即将来临的灾难的威胁；因此，她想成为一个意大利领土大国，并尝试（在我们这个时代，只有小国皮埃蒙特成功地做到了这一点）她是否能像以前的罗马一样，从东北部的一个角落里夺取对整个半岛的统治权，威尼斯令人惊叹的发展和政治家才能与之相似。如果这个伟大的共和国没有用征服的欲望来吓唬意大利的所有国家，而是高举民族独立的旗帜，那么她很可能会成为意大利的救世主。它的舰队会使法国远离热那亚，西班牙远离那不勒斯，它的军队会保护米兰。她就像一座堡垒，横亘在蒂罗尔和伊斯特拉阿尔卑斯山前；她是意大利的钥匙，是帝国宣称拥有的维罗纳领土的女主人。它拥有布雷西亚、贝加莫、克雷莫纳以及法国声称拥有的米兰公国的其他地方。它拥有奥地利要求归还的弗留利和西班牙要求归还的阿普利亚港口城市。在罗马涅，她拥有属于教皇的拉文纳、法恩扎、切尔维亚和里米尼。因此，所有这些国家都要向威尼斯索债。

尤利乌斯二世尤其对威尼斯宣称的教会独立感到愤怒。共和国只希望将其领土上的空缺教区授予其公民，它还坚决拒绝了罗马总理府的许多其他要求。一天，朱利叶斯愤怒地对大使皮萨尼说："我想把威尼斯变回渔村。这位高贵的威尼斯人回答说："而我们，神圣的教皇，如果你不理智的话，我们会把你变成一个小教区牧师。" 教皇把这些骄傲的话咽了回去，但他并没有忘记。

他最终成功地联合了大国。1508年12月10日，皇帝、法国和西班牙派遣使节前往康布雷，在那里，荷兰摄政王玛格丽特为未成年的查理大公和红衣主教昂布瓦兹缔结了和平与联盟。同日，这些强国和作为教皇使节的昂布瓦兹缔结了划时代的反威尼斯同盟。朱利叶斯认识到了这种获取罗马涅的手段的危险性；起初，他希望通过恐惧从威尼斯人那里强行得到他想要的东西，后来他又想挫败联盟本身。直到洛尔达诺总督拒绝了他最后提出的将法恩扎和里米尼归还给他的建议，他才于 1509 年 3 月 23 日签署了加入这一致命联盟的协议。费拉拉、曼图亚和乌尔比诺也加入了联盟。法国和西班牙向佛罗伦萨人交出了比萨，从而赢得了佛罗伦萨人的支持。

康布雷同盟是路易十二的无理之举，是马克西米利安对威尼斯的背信弃义，也是教皇对一个完全不相称的目标--即占有罗马涅的几个城镇--的最轻率的赌博。朱利叶斯二世在这方面的罪过不亚于查理八世时期的亚历山大六世。他危及到了意大利唯一一个自由而强大的国家的生存，他把大国召集到他的祖国，使其陷入了无法估量的战争。

圣马尔科共和国突然发现自己受到了半个欧洲的威胁，但它并没有绝望。它必须保持自己的地位，否则就会像迦太基一样灭亡。法国军队在肖蒙（Chaumont）的率领下已经渡过了阿达河，于是愤怒的教皇于 1509 年 4 月 27 日对威尼斯下达了禁令。当然，路易十二必须承担起战争的全部责任。马克西米利安的军队在北方集结缓慢，而弗朗切斯科-玛丽亚-罗韦利（Francesco Maria Rovere），在吉多巴尔多（Guidobaldo）死后成为了乌尔比诺公爵，他带着教皇的军队闯入了罗马涅。5月14日，阿尔维亚诺和皮蒂利亚诺的尼古拉斯在阿格纳德罗与法国国王交战，结果一败涂地，威尼斯共和国濒临灭亡。阿尔维亚诺本人被俘，皮蒂利亚诺带着骑兵逃跑了。加尔达渔村、克雷莫纳、贝加莫、布雷西亚相继沦陷，只有胜利者止步于明乔河，因为维罗纳的领土是留给马克西米利安的战利品，这才阻止了整个国土的沦陷。路易十二世认真地将维罗纳、维琴察和帕多瓦等城市的钥匙交给了不作为的皇帝，皇帝根据《康布雷协定》于6月14日授予了他特伦托的米兰封地。

现在，威尼斯人就像遇难的人一样，为了保住自己的船，把货物扔到了海里。他们首先向教皇交出了拉文纳、切尔维亚、里米尼和法恩扎，命令法警将这些城市交给乌尔比诺公爵，并带着卫戍部队撤回威尼斯；然后又将阿普利亚的海上城市归还给了西班牙人。但皇帝和路易十二一样，对沮丧的共和国的求和姿态充耳不闻。当教皇也拒绝听到和平的声音时，总督的儿子马尔科-洛尔达诺（Marco Loredano）在元老院公开起兵，建议他们向土耳其人寻求帮助，以对抗自称为人类之父的人类刽子手。威尼斯人在教皇的禁令下呼吁召开会议；因此，朱利叶斯在 1509 年 7 月 1 日重申了庇护二世著名的曼图恩诏书。 在这场战争的风暴中，被遗弃的比萨城经过多年的英勇抵抗，于 6 月 8 日根据条约落入佛罗伦萨人之手。

然而，盟国的嫉妒和皇帝的怠慢使威尼斯人免于最迫切的需要。1509 年 7 月 17 日，安德烈亚-格里蒂（Andrea Gritti）从德国人手中夺回了帕多瓦。在特伦托的马克西米利安几乎得不到多疑的法国人的支持，而且一如既往地一贫如洗，他在这里也没有什么荣誉可言。9 月，他在帕多瓦战败，不久便离开战场返回德国。

对该城的成功保卫给威尼斯人带来了新的勇气；他们还在一次主要政变中俘虏了曼图亚侯爵，但他们在波河上进攻费拉拉的企图在 12 月被阿方索和红衣主教希波吕托斯的辉煌战绩击退。1510 年 2 月，他们的名将皮蒂利亚诺（Pitigliano）的尼古拉斯-奥尔西尼家族（Nicolaus Orsini）战死，这也是一个不小的损失。然而，不幸的浪潮已经开始退去。共和国凭借其坚忍不拔的精神、潟湖和敌我分明的地理优势，躲过了最可怕的危险。随后，教皇的态度发生了转变。他告诉自己，威尼斯的毁灭将摧毁抵御土耳其人的最坚固堡垒，将使意大利屈从于外国列强，使教皇国依赖于他们的仁慈。有一天，朱利叶斯二世宣称："如果威尼斯不存在，那就必须建立威尼斯"。他现在拥有了罗马涅的这些城市以及切尔维亚，切尔维亚因其盐矿而非常重要。他满意地看着旧主教辖区的财产；他看到拉文纳的使者出现在梵蒂冈向他致敬，出于喜悦，他把波伦坦的所有财产都送给了社区。红衣主教格里马尼的父亲、未来的总督安东尼奥流亡罗马，红衣主教科纳罗敦促他与威尼斯和解。路易十二派阿尔贝托-皮奥（Alberto Pio）前往罗马支持他的全权代表奥赫枢机主教，试图阻止此事，但徒劳无功。法国红衣主教们告诉教皇：如果您吞并了威尼斯，您就会在国王的心脏上插上一把匕首。

于是与共和国签订了条约：放弃这些城市，并遵守关于受益人制度和教会管辖权的其他条款。教皇试图剥夺共和国对亚得里亚海的管辖权的企图没有得逞，共和国声称自己拥有从拉文纳到菲乌姆湾的亚得里亚海管辖权。多梅尼科-特雷维萨诺（Domenico Trevisano）、莱昂纳多-莫塞尼戈（Leonardo Mocenigo）、路易吉-马里皮耶罗（Luigi Malipiero）、保罗-卡佩罗（Paolo Capello）、保罗-皮萨尼（Paolo Pisani）和吉罗拉莫-多纳托（Girolamo Donato）等六位贵族使节于 1509 年 7 月来到罗马，要求赦免他们的共和国。谈判持续了几个月，直到心灰意冷的威权统治者屈服于教皇的意志。人们本以为会有一场特别屈辱的仪式，但教皇不敢。1510年2月24日，尤利乌斯二世战胜了骄傲的海上女主人，在她亲自提拔到罗马教廷的司铎面前卑躬屈膝。在圣彼得大教堂的铁门前，身着围巾的诺比利跪在他的脚下，他坐在宝座上，手中握着一根金棒。十二位红衣主教手持同样象征惩罚的金杖。每念一段 "悼词"，教皇都会轻击威尼斯人一下。然后，作为忏悔，他命令他们到城里的七座教堂朝圣，并打开大教堂的大门，带领威尼斯人进入教堂。在罗马的欢呼声中，在人群的陪伴下，使节们回到了自己的家中。

第二天，教皇召见了他们。"尊敬的使节们，"他告诉他们，"不要对我们迟迟不肯解除禁止教务感到惊讶。你们的威权统治者对此难辞其咎；她本应答应我们的要求；我们对她不得不接受的职位谴责感到遗憾；我们劝她与教皇们站在一起。经过这次行动，您将不会再缺少我们的帮助。教皇就是这样被允许与意大利最强大的国家对话的。他对威尼斯的胜利使他变得威武而伟大，而他自己却只能归功于运气。他现在是当代之人，意大利之人。在圣马可节上，帕斯基诺成了大力士，无数的诗篇颂扬着驯狮的朱利叶斯。威尼斯人离开了，只留下英俊的吉罗拉莫-多纳托作为大使。4 月 1 日，当特雷维萨诺向总督汇报时，他说："教皇非常睿智，是一位伟大的政治家；他已经 65 岁了，患有痛风，而且饱受高卢病的折磨；但他仍然充满力量和活力；他想成为世界游戏的主宰和主人。"

如果路易十二了解罗马政治家的本性，他就知道没有比教皇更忘恩负义的友谊了。但是，变幻莫测的朱利叶斯从一个极端跳到另一个极端的暴力方式让他大吃一惊。他看到自己被这个司铎背叛和嘲弄，而这个司铎没有他的帮助什么也不是，他把博洛尼亚送给了他，并为他与威尼斯人作战。教皇叛离联盟后，国王和马克西米利安都不想听到任何关于与威尼斯媾和的消息。他们继续进行战争，这是德国和法国爱国者的呼声所要求的。朱利叶斯现在更加果断地站在了威尼斯人一边。正如他利用法国征服博洛尼亚一样，他也可以利用威尼斯将 "野蛮人 "赶出意大利。意大利人文主义者用散文和诗歌呼吁他这样做。1510 年 3 月，他通过锡永主教席纳（Schinner）与瑞士人结成了为期五年的联盟，瑞士人将率领 15000 名精锐步兵从瓦莱州进入伦巴第。他煽动英国反对法国，并通过取消亚历山大六世对那不勒斯的臭名昭著的分治诏书，让费迪南德继承了那不勒斯王国，从而统一了西班牙。他并不惧怕马克西米利安：他轻蔑地称他 "像赤身裸体的孩子一样无害"。他大胆地打算用武力使费拉拉归顺教会，就像他追随的西克斯图斯四世已经尝试过的那样。日以继夜，他所追求的不过是政治上的伟大。他嘲笑地将圣彼得的钥匙扔进了台伯河，只保留了圣保罗的剑。自从埃尔科勒于 1505 年去世后，聪明的阿方索就成了费拉拉公爵，他是法国的保护者，为了夺取罗维戈和波利西纳，他与威尼斯开战。在他的城市中，费拉拉是教会的古老领地，摩德纳和雷焦是帝国的领地。教皇觊觎这一切，并以科马奇奥盐田（阿方索曾在此制盐）的权利纠纷为借口，影响了位于切尔维亚的教皇盐室或其租户阿戈斯蒂诺-奇吉（Agostino Chigi）。作为教会的附庸，他命令公爵不要与威尼斯开战。然后，他于 1510 年 8 月 9 日禁止了公爵，宣布他是基督教的敌人，并将公爵的所有支持者都纳入了这一愤怒的诅咒中。西斯笃和亚历山大对待他们贪婪的牺牲品并没有什么不同。教皇的仇恨之火熊熊燃烧，只要能让公爵倒台，他愿意向法国让步很多。但他对费拉拉的进攻是为了与路易十二决裂，因为路易十二不希望教皇在意大利被压制。

战争在维罗纳持续进行，法国人和皇帝们在那里联合作战，乌尔比诺公爵闯入了阿方索的领地并夺取了摩德纳，尤利乌斯则竭力煽动热那亚的动乱，而热那亚仍然是法国人的天下。现在，他的侄子乌尔比诺和年轻的马尔康托尼奥-科隆纳麾下有装备精良的军队在战场上作战；他还在另一位著名的科隆纳--那不勒斯大治安官法布里齐奥麾下收买了西班牙人。他自己也急不可耐地奔赴战场，这让基督教恼羞成怒，因为他们看到自己的牧羊人在围攻城市，而他却不考虑自己承诺的议会。对罗马的厌恶与日俱增，尤利乌斯二世也像亚历山大六世一样成为了人们憎恨的对象，这有什么可奇怪的呢？路易对这位教士之王的愤怒是无边无际的，他是他在宫廷和政治上的长期知己，先是引诱他与威尼斯开战，现在又破坏了联盟，煽动所有势力反对他，还胆敢把他列入对费拉拉公爵的禁令中。9 月，他在图尔召开了宗教会议。在这里，红衣主教圣马洛控告了这位不安分的教皇，他作为红衣主教曾经煽动那不勒斯男爵的阴谋，在亚历山大六世的统治下把法国人引到了意大利，现在又想把他们赶出去。会议决定，教皇无权为了世俗的目的而向王公发动战争；这些王公有权用武力对抗教皇，甚至拒绝服从教皇。宗教会议最后宣布，巴塞尔会议的原则和实用主义的制裁将在整个法国得到坚持。朱利叶斯将法国使节赶出宫廷，但禁止该国的红衣主教离开城市。国王则召回了他们，并禁止向罗马支付任何款项。9 月 22 日，教皇刚刚抵达博洛尼亚，就听说五位原本要从佛罗伦萨前来与他会合的红衣主教逃到了热那亚。这预示着一场分裂。

米兰副王肖蒙知道教皇在博洛尼亚后，对这座已经不满的城市发动了进攻。10 月 10 日，他出现在博洛尼亚的城墙前，要求博洛尼亚投降。本蒂沃格里人已经占领了一个城门，他们每时每刻都在进城。红衣主教们以为自己输了；老教皇本人也一度失去了勇气；他想过与法国签订条约，但随后又恢复了镇定。内廷大臣没有勇气；被驱逐的米兰多拉伯爵詹弗朗西斯科-皮科（Gianfrancesco Pico）为教皇主持了巧妙的和平谈判，他被拖住了，直到法布里西厄斯-科隆纳（Fabricius Colonna）率领的威尼斯军队和西班牙人赶到，他才羞愧地退走。所有人都钦佩教皇。他急切地想要征服费拉拉；他焦急地看着战争的缓慢进行。初冬时节，他先是征服了康科迪亚，然后进攻米兰多拉，那里的女主人是洛多维科-皮科的遗孀弗朗西斯卡伯爵夫人，她是特里武尔齐奥的女儿，为阿方索效力时死于波河。在冬天的霜冻中，朱利叶斯用轿子把自己抬到了部队的营地，以加速攻陷这座被认为是费拉拉要塞的城堡。他没有听从红衣主教和威尼斯使节的协议。他变成了一个留着长胡子的将军，经常出入战壕，暴露在敌人的炸弹之下，而这些炸弹可能会将他炸死在自己的帐篷里。这种品格被认为是伟大的，因为在那个时代，人们不再从教皇身上寻找司铎的美德。衰落的意大利的爱国者们在尤利乌斯二世身上看到了他们绝望的国家唯一的政治人物。诗人赞美教皇是第二个马尔斯。他们宣称，他是意大利最后的希望，只有他的军事力量才能驱逐野蛮人。事实上，这位威风凛凛的老人，是彼得王座上的宗教扭曲者，是时代风暴中的钢铁英雄，他曾一度成为他的人民的摩西。他的性格如此英勇，以至于他的敌人对这位老教皇巨头的咒骂显得微不足道，几乎就像是圣洁的虚伪。然而，他们以厌恶的眼光看待这位大祭司是正确的，因为他允许自己出现在战壕里，出现在一群粗暴的士兵中间，攻克了一座堡垒，一个受难的寡妇正在那里自卫。难道法国主教们没有理由召见这位教皇吗？1511 年 1 月 21 日米兰多拉投降时，他不耐烦地让人把自己装在一个木箱里从缺口处拖上来。除了大衣和名字，他从司铎那里一无所有。

城堡的陷落对肖蒙来说是个丑闻，以至于这位著名的将军于 2 月 11 日在科雷焦悲痛而死。但欣喜之余，教皇在被毁坏的城堡里享受了十天的幸福，他将城堡交给了詹弗朗西斯科-皮科，然后于2月7日前往博洛尼亚，11日再次离开该城前往伊莫拉和拉文纳。他再也不能骑马了：按照罗马涅的方式，他被拖上了一辆由四头牛拉着的高脚车。当他从博洛尼亚辗转前往伊莫拉时，只有街上的顽童为他欢呼。2 月 18 日，他抵达拉文纳，从此便在罗马涅的这些首府之间来回徘徊，满腔热情地进行着对费拉拉的战争。1511 年 3 月 10 日，他在拉文纳任命了八位新的枢机主教，以加强对分裂派的打击，并履行他对一些大国的义务。他们是英国人克里斯托弗-班布里奇（Christopher Bambridge）、西潘托大主教安东尼奥-乔奇（Antonio Ciochi of Monte Sansovino）、阿雷佐的安科纳主教皮埃特罗-阿科尔蒂（Pietro Accolti）、博洛尼亚的阿基里斯-德-格拉西斯（Achilles de Grassis）、威尼斯的弗朗切斯科-阿根蒂诺（Francesco Argentino）、热那亚的班迪内罗-索利（Bandinello Sauli）、锡耶纳的阿方索-佩特鲁奇（Alfonso Petrucci）和瑞士人马特豪斯-席纳（Matthäus Schinner）。
3月30日，朱利叶斯前往博洛尼亚，在那里庆祝了复活节，4月14日他返回伊莫拉。他的军队有1500名骑兵和9000名步兵，比法国的军队更强大，因此他拒绝了所有相关国家在曼图亚举行的王公会议上向他提出的和平建议。皇帝派他在意大利的帝国代理人古尔克主教前往博洛尼亚拜访他。这位特使受到了隆重的接待，但教皇却不同意，除非把费拉拉交给他，否则他就不给教皇留下任何好印象。由于遭到基督的省督顽固而激烈的拒绝，古尔克恼羞成怒，在拒绝了红衣主教职位和其他邀请后，于 4 月 25 日离开了博洛尼亚。战争的恐怖震撼了教皇的心灵，就像其他将军一样，他发现扼杀守备部队、屠杀市民、掠夺和焚烧城市是理所当然的。

博洛尼亚的突然失守以及随后发生的一切成为了对尤利乌斯的第一次公正惩罚。5 月，特里武齐奥以武力进军罗马涅，教皇离开了那座城市，劝诫市民们勇敢自卫。他去了拉文纳，但留下弗朗切斯科-阿里多西（Francesco Alidosi）在博洛尼亚担任使节。阿利多西是个放荡不羁的人，身材姣好，是他的最爱。他是伊莫拉（Imola）领主的后裔，在西克斯图斯四世（Sixtus IV）的统治下来到罗马，并成为了他侄子的熟人，据说他之所以这样做，是因为博尔哈无法收买他给他掺毒药。1504 年，他成为米莱托主教，之后又成为帕维亚主教，1505 年 12 月 12 日成为红衣主教。1507 年，朱利叶斯授予他宗主国公使衔，随后又授予他罗马涅公使衔。阿利多西对本蒂沃格利党进行了疯狂的迫害；他将四名博洛尼亚参议员和许多其他公民斩首。他热衷于修建加利埃拉要塞。1510 年 10 月 18 日，被蒙蔽的教皇还任命这位无耻的放荡不羁者为博洛尼亚大主教。红衣主教公使得意忘形，要求为他的家族夺回伊莫拉，教皇的拒绝让他，据说，成为了他的秘密敌人。乌尔比诺公爵已经将他俘虏到教皇那里一次，并指控他叛国，但他被自己的庇护人无罪释放了。

然而现在，博洛尼亚人与接替肖蒙的战争名将特里武齐奥（Trivulzio）以及汉尼拔和赫尔墨斯-本蒂沃格里奥（Hermes Bentivoglio）谈判，将这座城市交给他们。法国士兵进驻了这座城市。市民们拒绝服从使节的命令，拒绝接受教皇的军队。1511 年 5 月 21 日，他们愤怒地起义了；他们推倒了安齐亚尼宫厢房里的一尊朱利叶斯二世灰泥雕像，这尊雕像是 1506 年底根据教皇的命令树立的；他们还砸碎了一尊米开朗基罗的精美铜像，这尊雕像于 1508 年树立在圣彼得罗尼奥大教堂的入口上方，以示嘲弄和嘲笑。阿利多西逃到了伊莫拉附近的里约城堡。人们认为他本人同意了敌人的做法，尽管没有理由。然而，本蒂沃格里人进入了解放的城市，欢呼雀跃的人们推倒了城堡。尽管乌尔比诺麾下的联邦军队迅速向博洛尼亚推进，但却因损失了所有火炮而被可耻地驱散。米兰多拉随后落入了胜利者的手中。

教皇在拉文纳听到了这些可怕的传说，简直是晴天霹雳。他愤怒地喊道："如果公爵落入我手，我就把他碎尸万段！" 5月24日，红衣主教首先来到教皇身边，扑到他的福森脚下，把所有的责任都推到了罗韦雷身上。然后，后者亲自来指控使节叛国，但教皇对他大加辱骂，并把他赶出了皇宫。年仅二十岁的公爵怒不可遏：如果红衣主教遇到他，那他就惨了！不幸的事情发生了。阿利多西骑着马走在街上，呲牙咧嘴；公爵跳下马，抓住了骡子的缰绳。下马后，他拔剑出鞘，一剑刺中身穿铠甲的红衣主教的头部，又一剑刺向倒下的人。红衣主教的同伴一个也没动，剩下的都被卫星兵的匕首刺死了。阿利多西死在了附近的宫殿里，公爵却冲向了乌尔比诺。教皇的侄子公开谋杀红衣主教，这在基督教世界是一个奇观！博尔哈家族没有白活。五年前，人们目睹了不同的一幕：年轻的埃斯特红衣主教希波吕托斯雇佣杀手挖掉了他的亲生弟弟朱利叶斯的眼睛，因为红衣主教的一个情妇发现他的眼睛很漂亮。这些都是当时教会的王子们。

根据教皇司仪的证词，阿利多西斯被杀后，拉文纳一片欢腾，人们为这位敏捷的公爵举行了庆祝活动；甚至连红衣主教都举起双手称赞这一奇妙的行为。唯有教皇魂不守舍，放声大哭，甚至发出了野兽般的嚎叫；谋杀发生两小时后，他就离开了拉文纳。他躺在被抬往里米尼的轿子里哭泣。

周围的一切都变得黯淡无光。博洛尼亚不见了！他的侄子让他蒙羞；一场可怕的风暴威胁着他：分裂、议会。当他于 5 月 28 日抵达里米尼时，发现传票贴在了那里的教堂上。叛教的红衣主教们邀请他于9月1日前往比萨，在那里对腐败的教会进行改革。由于朱利叶斯迄今为止一直拒绝并将永远拒绝大公会议，因为它本质上是一个改革教会首脑的问题，所以他们这些红衣主教有责任在皇帝和法国国王的明确授权下，完全自由地召开大公会议。然而，在教皇拒绝了古尔克的和平建议后，马克西米利安派他的检察官去米兰找红衣主教，他们同意法国使节召开大公会议。五位红衣主教放弃了教皇：布里索内、桑塞韦里诺、弗朗切斯科-博尔哈、勒内-德-普里和博学的圣克罗齐红衣主教贝尔纳迪诺-卡瓦哈尔，他是真正的分裂之首，渴望得到头冠；埃斯特的希波吕托斯摇摆不定；他聪明的弟弟阿方索阻止他参加。科尔内托的哈德良和勒芒的菲利普也倾向于叛教。

朱利叶斯二世已经到了他曾经敦促亚历山大六世的地步，他敦促查理八世召开会议。现在，欧洲最伟大的君主们的敌意也加入了对教廷改革的需求和这些德高望重的红衣主教们的愤怒之中。路易十二曾希望为昂布瓦兹争取到教皇的王位，直到这位野心勃勃的红衣主教于1510年在里昂去世，尤利乌斯二世才感到幸运。马克西米利安只可能是想把教皇之位交给一位有德国思想的红衣主教，比如科尔内托的哈德良。他还提出了一个骇人听闻的计划，那就是在把教皇国王赶下教皇宝座后，把自己安置在彼得宝座上，成为教皇皇帝。在马克西米利安的三封信中，他谈到了这个想法。这些信被解释为玩笑或外交辞令；因为他会受到诱惑去模仿菲利克斯五世的榜样吗？他能相信已经憎恨罗马祭司王权的欧洲会容忍一个哈里发吗？马克西米利安的思想还不够深邃，不足以让他热衷于教会改革计划，但他的兴奋和想象力足以让他认为教皇的王冠戴在他头上是有可能的。他的神秘暗示证明，他是多么绝望地认识到教会和教皇在亵渎神灵的朱利叶斯统治下的状况，他又是多么坚信这些弊端只能通过皇权来改善，就像当年德意志帝国的皇帝们因为统治教皇而改革教皇一样。宗教改革已经风起云涌；德国人民对韦尔施兰和罗马教皇充满了狂热的仇恨。马克西米利安本人也想把他们的权力提升到一个新的高度；他喜欢非凡的行为：他在考虑让哈布斯堡家族重振帝国，因为哈布斯堡家族与西班牙的关系预示着光明的未来。为了建立帝国的至高无上地位，他需要将法国逐出意大利，并使教皇制屈服于皇帝的权力之下。无论如何，马克西米利安的计划都是对教皇堕落和教皇国重新崛起的最可怕的讽刺，教皇国是世界上众多罪行、战争和苦难的永恒根源。

马克西米利安和路易仍然是反对威尼斯和教皇的盟友，如果他们不是出于政治目的，而是出于严肃的教会目的召开会议，那么欧洲将会出现一场声势浩大的运动。法国国王对教皇恨之入骨。朱利叶斯害怕强大的路易的愤怒和高卢教会的骚动。德国并没有让他感到恐惧：他不知道这个国家的深处蛰伏着什么。就在几个月前，他冷漠的目光还可能落在一个代表他的奥古斯丁修道院来到罗马的维滕贝格修道士身上，他根本不知道自己被召唤去执行的是一项惊天动地的任务。这是一个人民的人，他英勇的性格和火热的激情使他与教皇朱利叶斯不相上下，他就是德国宗教改革的格列高列七世。

朱利叶斯于 1511 年 6 月 27 日回到罗马，情绪激动，热血沸腾。他在这里颁布了 7 月 18 日的诏书_Sacrosanctae_，要求在 1512 年 4 月 19 日召开拉特兰会议。据说是红衣主教安东尼奥-桑索维诺（Antonio of Monte Sansovino）给他出的主意。这是一个正确的策略；它粉碎了对手的努力。

现在，教皇还对他的侄子进行了审判。他将他传唤到罗马，接受包括美第奇在内的四位红衣主教的审判。在判决通过之前，他被剥夺了一切尊贵的身份，但他被允许住在自己位于科索（Corso）的房子里，以换取 10,000 斯库第（Scudi）。如今，奥贝托-多利亚宫矗立在原处。

8 月 17 日，老教皇在所有打击和麻烦的重压下突然倒下。他被宣布死亡。宫廷官员们已经开始洗劫他的起居室：即使是在卧室里，也几乎没有留下一件床单。乌尔比诺公爵从狱中匆匆赶到梵蒂冈：他发现叔叔还活着；犹太医生甚至给了他希望。教皇驾崩的谣言已经传遍了整个意大利，因此缺席的红衣主教们，甚至是分裂的始作俑者，都准备前往参加会议。罗马的一切都陷入了混乱之中。无数叫嚣的民众、市民、司铎、男爵突然显露出与教皇为敌的姿态。尤其是城中的大家族，他们怒不可遏，因为教皇压制了他们的反抗，没有给他们中的任何一个人佩戴红衣主教紫袍。他不想让已经被博尔吉亚打垮的罗马贵族重新崛起。亚历山大六世时期从未敢发动的起义--为失去的自由而起义，现在在尤利乌斯二世时期却敢于发动了。

不满者的领袖是庞培奥-科隆纳，他是在 1482 年城战中被杀的吉罗拉莫之子。他的父亲普洛斯彼罗（Prospero）和红衣主教乔瓦尼（Giovanni）在孔帕特里山（Monte Compatri）对他进行了教育，并注定他将从事教士职业，尽管他只有武器方面的天赋。他在康萨尔沃领导的那不勒斯战争中表现出色；他的叔叔用武力才使他没有成为巴莱塔 Disfida 战役的战士之一。他在 1503 年的利里斯战役中英勇作战，但普洛斯彼罗强迫他穿上教士服装，这样他就能成为红衣主教乔瓦尼丰厚恩惠的继承人。1508 年后者去世后，朱利叶斯二世任命不情愿的庞培奥为里耶蒂主教以及格罗塔费拉塔和苏比亚科的住持。年轻的科隆纳天性豪爽，充满了对行动的火热和渴求，满脑子都是他家的崇高目标。在奥尔西尼、科隆纳、萨维利家族和切萨里尼红衣主教相继去世后，教皇没有接纳一位高贵的罗马人进入神圣学院，这让他很不高兴。既然他曾经必须为教会服务，那么他也渴望获得教会所能提供的最高权力。作为教皇，他本人本可以像国王一样统治罗马，但因为他不是国王，所以他以其家族的吉贝尔传统和罗马人民不可剥夺的权利来对抗令人憎恨的教皇权力。自亚历山大六世和尤利乌斯二世以来，教皇成了罗马的专制者，在这个时候，庞培-科隆纳代表了罗马人的自由思想，这也让他在罗马城的历史上占据了极佳的位置。

听到教皇已死的传言后，男爵们带着武装人员涌入城中。庞培奥（Pompeo）、被切萨雷-博尔哈（Cesare Borgia）杀害的保罗之子罗伯托-奥尔西尼家族（Roberto Orsini）、乔治-塞萨里尼（George Cesarini）、安蒂莫-萨维利家族（Antimo Savelli）以及吉贝尔党和吉贝尔党的其他绅士们联合起来。他们前往元老宫呼吁人民重拾旧日的权利，而在那里，这样的呼声早已被压制。三位执政官和一位参议员（当时是佛罗伦萨的皮埃特罗-德-斯夸西亚鲁皮斯）组成了这座城市的政府。当市民们听到一位年轻的主教用激烈的言辞唤起过去的阴影时，都感到非常惊讶。庞培以波尔卡罗的口吻讲述了罗马共和国的自由和祭司团的耻辱。公民的财产和物品沦为少数祭司贪婪的猎物，这是罗马国名荣耀的耻辱；城市只留下了古老荣誉的赝品；元老院议员和保民官在游行的盛况中只是作为金色锦缎的可笑面具出现。城市中的古老家族被剥夺了所有的荣誉，因为他们中没有人被允许担任红衣主教。如果说过去教皇的圣洁使他们的统治可以忍受，那么今天又有什么美德或尊严可以掩盖奴隶制的耻辱呢？生活的无耻、司铎的圣洁榜样还是他们的神迹？哪个阶层的人会同样堕落和不道德？唯一令人惊奇的是，上帝的正义竟然如此长久地忍受着这样的罪行。难道这种暴政是靠武力、靠精神和人的活动、靠时刻想着维护教皇的威严来坚持自己的吗？还有哪个阶层的人更远离科学和武器，更沉溺于享乐和闲散，更不顾自己后继者的尊严和利益？世界上只有两个平等的政府，一个是教皇政府，另一个是埃及苏丹政府。在埃及，马穆鲁克人的首领尊严和职位都不是世袭的，但他们至少是习惯于服兵役的人，凶猛好战，远离一切软弱。另一方面，罗马人则是懦夫和外国人的奴隶，他们的血统和举止往往都很卑劣。是时候把自己从这种昏昏欲睡中唤醒，牢记自己是罗马人了。

这些演讲和其他演讲给人们留下了深刻的印象，以至于守护者马康托尼奥-阿尔蒂耶里（Marcantonio Altieri）和朱利奥-斯特凡努奇奥（Giulio Stefanuccio）提议武装人民，监督会议，迫使红衣主教们恢复罗马城的权利。新教皇还应承诺将紫袍授予四名罗马人。最后，圣天使城堡必须永远交给人民。这些人属于古董学派和学术派，科拉-迪-里安佐（Cola di Rienzo）和斯特凡诺-波卡洛（Stefano Porcaro）的思想在这一学派中得以延续。马尔康托尼奥-阿尔蒂耶里是庞波尼乌斯-拉埃特斯的学生，他是一位热心的爱国者，也是一位受过高等教育的人。

整座城市陷入了战火和骚乱之中：梵蒂冈传来消息说，老教皇已经从昏厥中苏醒过来。可怕的朱利叶斯确实站了起来，他在医生西庇阿-兰切洛蒂（Scipio Lancelotti）的医术下恢复了健康；一杯麦芽酒和一个桃子让他重新振作起来。许多红衣主教原本希望他死，但 "在他康复时却像死了一样"。他们小心翼翼地向他隐瞒了在元老宫发生的事情。眼看死期将至，他还是送走了侄子。公爵或他机智的辩护人门徒菲利波-贝罗亚尔多（Filippo Beroaldo the Disciple）不难证明，被谋杀的红衣主教是个叛徒。

在元老宫，男爵们没有推翻国家，而是缔结了和约。早在八月初，公民们就在科隆纳、奥尔西尼和其他家族之间斡旋和解，以免干扰即将召开的议会。皮格纳地区的代表阿尔铁里向聚集在元老宫大厅的男爵们发表了感人至深的演说。他描述了罗马的悲惨遭遇，这是罗马的激情、恶习和不团结造成的。为此，教皇被迫不再授予罗马人职位和荣誉。正是奥尔西尼家族和科隆纳家族败坏和玷污了罗马公民的名声，使罗马变成了一片荒原。这位新西塞罗的讲话产生了影响。8 月 28 日，法布里齐奥-科隆纳、朱利奥-奥尔西尼、安蒂莫-萨维利家族、乔瓦尼-孔蒂、法比奥-安圭拉尼、保罗-普兰卡、凯撒里尼家族的代表等各方首领或使者在都城庄严宣告：罗马是一片荒原。他们于 8 月 28 日在元老宫庄严宣誓，放弃一切敌意，放弃一切打着格尔夫派和吉贝尔派恶毒旗号的派别主义，从此为罗马城的和平与福祉而奋斗，为维护纪念教皇尤利乌斯的教会军团而奋斗。

这就是罗马历史上著名的 "罗马和平"。它具有划时代的意义，因为尽管它并不标志着罗马暴力男爵经济的终结，但它确实标志着民事关系的重大变化和有利于公共秩序的转机。教皇满心欢喜地迎接这一条约。他甚至为此铸造了一枚硬币，上面刻着_大同世界_的字样。

与此同时，他得知了元老宫上的谈话内容，因为这是乌尔比诺公爵夫人伊丽莎贝塔告诉他的，她担心科隆纳家族会因为法布里齐奥与蒙特费尔特罗家族的阿格尼泽的关系而对乌尔比诺提出要求。蓬佩奥前往内米（Nemi）躲过了他的怒火，他想在那里聚集支持者，并与法国的代理人讨论推翻教皇的方法。年轻的皮埃特罗-马尔加诺也加入了他的行列，他在鲜花广场刺伤了警察队长，害怕受到血腥法律的制裁。与此同时，普洛斯彼罗阻止了他的亲戚进行任何进一步的行动。庞培撤回了苏比亚科的坚固城堡，而罗伯托-奥尔西尼家族和马尔加诺则逃往了法国。

